---
title: C和python的参数传递
date: 2017-08-11 00:26:59
tags:
- C语言
- Python Syntax
categories:
- python语法笔记
---
最近看C语言的函数，参数传递的部分感觉有点绕，于是决定总结一下。顺便和Python的参数传递作个比较。

## C语言中的参数传递

C语言中的参数传递有值传递和指针传递。C语言不支持引用传递，C++才支持。
<!--more-->

### 值传递

以下面的代码进行分析：

```c
void addit(int x) {
    x += 3;
    printf("x=%d\n", x);
}

void main() {
    int a = 4;
    addit(a);
    printf("a=%d\n", a);
}
```

上面代码运行的结果是

```c
x=7
a=4
```

可以看到，变量a在经过函数addit作用之后并未改变它本身的值。这里的x叫做函数addit的形式参数，a叫做实在参数，当函数在调用的时候，隐含地把实参a的值赋给了x（即给x新开了一个内存空间，并让其指向a，此时x和a的值相同但是并不是一个东西），之后的操作都只是对x进行的，和a没有一点关系了。如果把这个隐含的值传递过程显式地写出来就是：

```c
int x=a;
addit(x);
```

### 指针传递

仍以代码为例进行说明：

```c
void addit(int *px) {
    *px += 3;
    printf("*px=%d\n", *px);
}

void main() {
    int a = 4;
    addit(&a);
    printf("a=%d\n", a);
}
```

运行结果是：

```c
*px=7
a=7
```

可以看到经过函数作用之后a的值发生了改变。再来分析这个函数：这次参数变成了指针参数*px，但是函数调用时所进行的传递操作还是和前面一样，只不过这里传给px的是a的地址（&a），所以把传递过程显式地写出来就是：

```
int *px=&a;
addit(*px);
```

由于给指针*px传递了a变量的地址，因此对\*px 的操作也就是对a本身的操作，a的值自然会改变。

## Python中的参数传递

### 变量&对象

Python的参数传递和C的不一样，要弄清楚Python的参数传递方式，首先要知道Python中变量的特性。

Python中一切皆对象：字符串，列表，函数...都是对象。变量只是对象的一个引用，变量没有类型，类型属于对象。所以Python中变量和内存对象不是一回事，C语言中变量就是内存对象。

### 可变对象&不可变对象

Python中，strings，tuples，numbers都是不可变对象，list，dict等都是不可变对象。关于这个还有一个直观的操作：为什么在idle中输入语句，有时候会返回行内容，有时候又不会返回？其实就是可变对象与不可变对象的区别。

```python
>>> s='clouduan'
>>> s.capitalize()
'Clouduan'
>>> l=[1]
>>> l.append(2)
>>> #并没有返回任何东西
```

上面s变量所引用的是一个字符串对象，当对其使用capitalize()方法时，由于字符串对象不可变，所以Python新建了一个对象来储存操作后的结果并返回其内容；l所引用的列表对象可变，所以`l.append(2)`对列表本身进行操作，并不返回什么。

### 参数传递

有个上面的铺垫，我们可以说：对于可变对象的参数调用，类似于值传递；对于不可变对象的参数调用，类似于指针传递。

不可变对象参数的例子：

```python
def addit(x):
    x+=3
    return x

a=1
addit(a)
print(a) ##a=1
```

可变对象参数的例子：

```python
def addit(x):
    x.append(1)
    return x

a=[]
addit(a)
print(a) ##a=[1]
```

